\chapter{I tipi semplici}

\section{Definizione - Termine chiuso}
\label{def:termine_chiuso}
\label{def:closed_term}
Diciamo che un termine chiuso M è ben tipato se esiste un tipo \(T\) tale che il giudizio \(\emptyset\vdash M : T \) sia derivabile.

\section{Esercizio - Trovare il contesto}
Trovare un contesto \(\Gamma\) tale che \(\Gamma\vdash f\ x\ y : Bool\) sia derivabile.

\subsection*{Soluzione}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(f:T_2\rightarrow (T_1 \rightarrow Bool)\in\Gamma\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(\Gamma\vdash f:T_2\rightarrow (T_1 \rightarrow Bool)\)}
	\AXC{\(x:T_2\in\Gamma\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(\Gamma\vdash x:T_2\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_app}}
	\BIC{\(\Gamma\vdash f\ x: T_1 \rightarrow Bool\)}
	\AXC{\(y:T_1\in\Gamma\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(\Gamma\vdash y:T_1\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_app}}
	\BIC{\(\Gamma\vdash (f\ x)\ y\ : Bool\)}
\end{prooftree}

Dunque:
\[
	\Gamma\supseteq
	\left\{
	\begin{aligned}
		f & : T_2 \rightarrow (T_1 \rightarrow Bool) \\
		x & : T_2                                    \\
		y & : T_1                                    \\
	\end{aligned}
	\right\}
\]

\section{Esercizio - Il giudizio è derivabile?}
Il giudizio \(\Gamma\vdash x\ x : T\) è derivabile? Se sı̀ trovare una derivazione per qualche \(\Gamma,T\), altrimenti provare che non è derivabile.

\subsection*{Soluzione}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(x: T_1 \rightarrow T\in\Gamma\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(\emptyset\vdash x: T_1 \rightarrow T\)}
	\AXC{\(x: T_1\in\Gamma\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(\emptyset\vdash x: T_1\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_app}}
	\BIC{\(\emptyset\vdash x\ x : T\)}
\end{prooftree}

Dunque:
\[
	\Gamma\supseteq
	\left\{
	\begin{aligned}
		x & : T_1 \rightarrow T \\
		x & : T_1               \\
	\end{aligned}
	\right\}
\]
il che è un \textbf{assurdo}, \(x\) non può essere di due tipi diversi, violando il \compref{th:unicita_tipi}.

\section{Lemma - Lemma di inversione}\label{sec:lemma_inversione}
\subsection*{Enunciato}
\begin{enumerate}
	\item Se \(\Gamma\vdash true : T\) è derivabile allora \(T=Bool\) è derivabile;
	\item Se \(\Gamma\vdash false : T\) è derivabile allora \(T=Bool\) è derivabile;
	\item Se \(\Gamma\vdash n : T\) è derivabile allora \(T=Nat\) è derivabile;
	\item Se \(\Gamma\vdash M + N : T\) è derivabile allora \(T=Nat\) è derivabile e \(\Gamma\vdash M:Nat, N:Nat\) sono derivabili;
	\item Se \(\Gamma\vdash M - N : T\) è derivabile allora \(T=Nat\) è derivabile e \(\Gamma\vdash M:Nat, N:Nat\) sono derivabili;
	\item Se \(\Gamma\vdash\sif{M_1}{M_2}{M_3} : T\) è derivabile allora \(\Gamma\vdash M_1: Bool\), \(\Gamma\vdash M_2 : T\) e \(\Gamma\vdash M_3 : T\) sono derivabili;
	\item Se \(\Gamma\vdash x : T\) è derivabile allora \(x : T\in\Gamma\);
	\item Se \(\Gamma\vdash\sfn{x:T_1}{M} : T\) è derivabile allora \(\sexists{T_2} T=T_1 \rightarrow T_2\) e \(\Gamma,x:T_1 \vdash M: T_2\) è derivabile;
	\item Se \(\Gamma\vdash M\ N : T\) è derivabile allora \(\sexists{T_1}\Gamma\vdash M:T_1 \rightarrow T\) e \(\Gamma\vdash N:T_1\)
\end{enumerate}

\section{Esercizio - Dimostrazione termine non ben tipato}
Dimostrare che il termine \(\sfn{x:Bool\rightarrow Nat}{\sfn{y:Bool}{\sif{y}{1}{x+y}}}\) non è ben tipato.

\subsection*{Soluzione}
Per assurdo assumo che il termine sia derivabile, ovvero:
\[
	\sexists{T}\emptyset\vdash\sfn{x:Bool\rightarrow Nat}{\sfn{y:Bool}{\sif{y}{1}{x+y}}}:T
\]
Per il \nameref{lemma:inversione} \eqref{lemma:inversione} sulle funzioni
\[
	\begin{aligned}
		 & \sfn{x:Bool\rightarrow Nat}{\sfn{y:Bool}{\sif{y}{1}{x+y}}}:T\timplies{L.\ inversione}\sexists{T_1}T=(Bool\rightarrow Nat)\rightarrow T_1\text{\ e\ } \\
		 & x:(Bool\rightarrow Nat)\vdash\sfn{y:Bool}{\sif{y}{1}{x+y}}:T_1
	\end{aligned}
\]
Per il \compref{lemma:inversione} sulle funzioni
\[
	\begin{aligned}
		 & \sfn{y:Bool}{\sif{y}{1}{x+y}}:T_1 \timplies{L.\ inversione} \\
		 & \sexists{T_2}T_1=Bool\rightarrow T_2\text{\ e\ }            \\
		 & x:(Bool\rightarrow Nat),y:(Bool)\vdash\sif{y}{1}{x+y}:T_2
	\end{aligned}
\]
Per il \compref{lemma:inversione} su if then else
\[
	\begin{aligned}
		\sif{y}{1}{x+y}:T_2 & \timplies{L.\ inversione}\Gamma\vdash y: Bool,\Gamma\vdash 1 : T_2,\Gamma\vdash x+y:T_2 \\
		                    & \text{where } \Gamma=x:(Bool\rightarrow Nat),y:(Bool)
	\end{aligned}
\]
Per il \compref{lemma:inversione} sui numeri
\[
	\begin{aligned}
		\Gamma\vdash 1 : T_2 & \timplies{L.\ inversione} T_2=Nat                     \\
		                      & \text{where } \Gamma=x:(Bool\rightarrow Nat),y:(Bool)
	\end{aligned}
\]
Per il \compref{lemma:inversione} sulle somme
\[
	\begin{aligned}
		\Gamma\vdash x + y : T_2 & \timplies{L.\ inversione} T_2=Nat \text{\ e\ }\Gamma\vdash x:Nat \text{\ e\ }\Gamma\vdash y:Nat \\
		                          & \text{where\ } \Gamma=x:(Bool\rightarrow Nat),y:(Bool)
	\end{aligned}
\]
Questo è un \textbf{assurdo} poiché ho trovato tipi diversi per le stesse variabili:
\[
	\begin{aligned}
		x & : (Bool \rightarrow Nat) & \not=Nat \\
		y & : (Bool)                 & \not=Nat
	\end{aligned}
\]

\section{Esercizio - Dimostrazione ogni sottotermine di un termine ben tipato è ben tipato}
Dimostrare che ogni sottotermine di un termine ben tipato è ben tipato.
Iniziare formalizzando in modo preciso l’enunciato da dimostrare.
\subsection*{Soluzione}
Vedi definizione sottotermini \eqref{def:sottotermini}.
La tesi da dimostrare è la seguente:
\[
	\Gamma\vdash M : T\implies\sforall{i} s_i \in S(M).\ \sexists{T_i}\Gamma\vdash s_i:T_i
\]
Dimostrazione per induzione strutturale sul termine \(M\), distinguendo i casi in funzione della sua forma.

\subsubsection*{Casi base: \(M\) non ha sottotermini}
\paragraph{\(M=true\)}
Per ipotesi \(M\) è ben tipato, in particolare sappiamo che per il \compref{lemma:inversione} \(\Gamma\vdash true:T \timplies{L.\ inversione} T=Bool\) dunque \(\Gamma\vdash true: Bool\).
Poiché \(S(M)=\emptyset\), \(M\) non ha sottotermini la premessa dell'implicazione è falsa e la tesi è vacuamente verea.
La dimostrazione è analoga per \(M=false\).

\paragraph{\(M=n\)}
Per ipotesi \(M\) è ben tipato, in particolare sappiamo che per il \compref{lemma:inversione} \(\Gamma\vdash n:T \timplies{L.\ inversione} T=Nat\) dunque \(\Gamma\vdash n:Nat\).
Poiché \(S(M)=\emptyset\), \(M\) non ha sottotermini e la tesi è vacuamente vera.

\subsubsection*{Passo induttivo: \(M\) ha sottotermini}
L'ipotesi induttiva è che la tesi sia valida per i sottotermini di \(M\):
\[
	\sforall{s_i\in S(M)}\Gamma\vdash s_i:T_i\implies\sforall{s_j\in S(s_i)}\sexists{T_j}\Gamma\vdash s_j:T_j
\]

\subparagraph{Caso \(M=N_1 + N_2\)}
Per ipotesi \(M\) è ben tipato dunque \(\sexists{T}\Gamma\vdash N_1 + N_2:T\).
Per il \compref{lemma:inversione} \(\Gamma\vdash N_1 + N_2:T \timplies{L.\ inversione} T=Nat,\Gamma\vdash N_1:Nat,\Gamma\vdash N_2:Nat\).
Poiché \(\Gamma\vdash N_1:Nat\) e \(\Gamma\vdash N_2:Nat\), entrambi i sottotermini \(\sset{N_1,N_2}=S(M)\) sono ben tipati e posso applicare l'ipotesi induttiva su ciascuno per verificare la tesi.
La dimostrazione per \(M=N_1 - N_2\) è analoga.

\subparagraph{Caso \(M=\sif{N_1}{N_2}{N_3}\)}
Per ipotesi \(M\) è ben tipato per qualche tipo \(T\).
Per il \compref{lemma:inversione} \(\Gamma\vdash\sif{N_1}{N_2}{N_3}:T \timplies{L.\ inversione}\Gamma\vdash N_1:Bool,\Gamma\vdash N_2:T,\Gamma\vdash N_3:T\).
Poiché tutti i sottotermini immediati di \(M\), \(\sset{N_1,N_2,N_3}=S(M)\), sono ben tipati posso applicare l'ipotesi induttiva su ciascuno di essi per verificare la tesi.

\subparagraph{Caso \(M=\sfn{x:T_1}{N}:T\)}
Per ipotesi \(M\) è ben tipato, dunque \(\sexists{T,T_1}\Gamma\vdash\sfn{x:T_1}{N}:T\).
Per il lemma di \compref{lemma:inversione} abbiamo che \(\Gamma\vdash\sfn{x:T_1}{N}:T \timplies{L.\ inversione} \sexists{T_2} T=T_1 \rightarrow T_2 \text{ e } \Gamma, x:T_1 \vdash N:T_2\).
Poiché \(\Gamma\vdash N:T_2\), ovvero \(N\) unico sottotermine immediato di \(S\), è ben tipato con tipo \(T_2\), posso applicare l'ipotesi induttiva e verificare la tesi.

\subparagraph{Caso \(M=N_1\ N_2:T\)}
Per ipotesi \(M\) è ben tipato per qualche tipo \(T\), ovvero \(\sexists{T}\Gamma\vdash M:T\).
Per il \compref{lemma:inversione} \(\Gamma\vdash N_1\ N_2:T \timplies{L.\ inversione}\sexists{T_1}\Gamma\vdash N_1:T_1\rightarrow T,\Gamma\vdash N_2:T_1\).
Poiché \(\Gamma\vdash N_1:T_1\rightarrow T\) e \(\Gamma\vdash N_2:T_1\) ciascuno dei sottotermini di \(M\), \(S(M)=\sset{N_1,N_2}\), è ben tipato e posso applicare l'ipotesi induttiva su di essi per verificare la tesi.

\section{Teorema - Teorema sull'unicità dei tipi}\label{sec:teorema_unicita_tipi}
Dato un contesto \(\Gamma\), se un termine è tipabile in \(\Gamma\), allora il suo tipo è unico e la derivazione di questo tipo è unica.

\section{Esercizio - Dimostrazione del teorema sull'unicità dei tipi}
Formalizzare completamente l’enunciato del teorema di unicità dei tipi e dimostrarlo.

\subsection*{Soluzione}
Il teorema di unicità dei tipi dice che: "sia \(\Gamma\) un contesto ben formato e \(\Gamma\vDash M:T\) un giudizio derivabile allora tale albero è unico, così come il tipo \(T\) del termine \(M\)".
Per dimostrarlo uso un'induzione strutturale sul termine \(M\).
Distinguo i casi a seconda della forma del termine in esame.

\subsubsection*{Casi base}
Nei casi base il termine \(M\) non ha sottotermini (\(S(M)=\emptyset\)).

\subparagraph{Casi \(M=true\), \(M=false\), \(M=n\)}
Nel caso \(M=true\) il giudizio in esame è \(\Gamma\vdash true:T\).
Poiché \(\Gamma\vdash M:T\) per ipotesi posso applicare il \compref{lemma:inversione} per il caso \(true\), ottenendo \(\Gamma\vdash true:T\timplies{L. inversione}true:Bool\) ed il tipo è unico.
L'unico albero di derivazione valido è quello che usa l'assioma \nameref{rule:t_true}.
La dimostrazione è analoga per i casi \(M=false\) e \(M=n\).

\subparagraph{Caso \(M=x\)}
Nel caso \(M=x\) il giudizio in esame è \(\Gamma\vdash x:T\) con \(\Gamma\) ben fondato.
Per il \compref{lemma:inversione} sulle variabili vale che \(x:T\in\Gamma\).
L'unico albero di derivazione possibile è quello che usa la regola \nameref{rule:t_var}.
Poiché \(\Gamma\) ben fondato per ipotesi \(\exists!\ x:T\in\Gamma\).

\subsubsection*{Passo induttivo}
Nel passo induttivo assumo che il teorema sia valido per tutti i sottotermini del termine \(M\), dati dalla funzione \(S\):
\[
	\sforall{N_1\in S(M)}\Gamma\vdash M':T', \Gamma\text{ ben fondato}\implies T'\text{ unico, albero di derivazione unico}
\]

\subparagraph{Caso \(M_1 + M_2\)}
Per ipotesi \(\Gamma\vdash M_1+M_2:T\) e \(\Gamma\) ben fondato.
Applicando il \compref{lemma:inversione} per le somme ottengo \(\Gamma\vdash M_1+M_2:T\timplies{L. inversione}\Gamma\vdash M_1:Nat,\Gamma\vdash M_2:Nat,\Gamma\vdash M:Nat\) e i tipi di \(M_1\) e \(M_2\) sono unici.
Posso applicare l'ipotesi induttiva sui sottotermini diretti di \(M\), ovvero \(S(M)=\sset{M_1,M_2}\), ottenendo che gli alberi di derivazione di \(M_1\) e \(M_2\) sono unici.
Poiché l'unica regola di derivazione applicabile ad \(M\) è \nameref{rule:t_sum} e gli alberi di derivazione per i sottotermini di \(M\) sono unici anche l'albero di derivazione di \(M\) è unico, dunque la tesi è verificata.
I casi \(M=M_1-M_2\), \(M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}\) e \(M=M_1\ M_2\) si dimostrano in modo analogo, applicando rispettivamente le regole \nameref{rule:t_minus}, \nameref{rule:t_if_then_else} e \nameref{rule:t_app}.

\subparagraph{Caso \(\sfn{x_1:T_1}{M_2}\)}
Per ipotesi \(\Gamma\vdash\sfn{x_1:T_1}{M_2}:T\) e posso applicare il \compref{lemma:inversione} trovando \(\Gamma\vdash\sfn{x_1:T_1}{M_2}:T\timplies{L. inversione}\sexists{T_2}T=T_1\rightarrow T_2,\Gamma,x:T_1\vdash M_2:T_2\).
Posso, dunque, applicare l'ipotesi induttiva su \(M_2\) trovando che \(T_2\) è unico e che l'albero di derivazione del tipo di \(M_2\) è unico.
L'unica regola di tipo applicabile a \(M\) è \nameref{rule:t_fun} e l'albero di derivazione dell'unico sottotermine di \(M\) è unico, dunque anche l'albero di derivazione del tipo di \(M\) è unico e la tesi è verificata.

\section{Lemma - Lemma delle forme canoniche}\label{sec:lemma_forme_canoniche}
\begin{itemize}
	\item Se \(v\) è un valore di tipo \(Bool\) allora \(v\) è \(true\) oppure \(false\);
	\item Se \(v\) è un valore di tipo \(Nat\) allora \(v\) è una costante intera \(n\);
	\item Se \(v\) è un valore di tipo \(T_1 \rightarrow T_2\) allora \(v\) è della forma \(\sfn{x:T_1}{M}\).
\end{itemize}

\section{Definizione - Altezza di una derivazione}
\label{def:altezza_derivazione}
Sia \(J\) un giudizio derivabile, ovvero \(\Gamma \vdash M:T\) oppure \(M \rightarrow N\), cioè esiste un albero di derivazione che termina con tale giudizio.
L'altezza \(h\) della derivazione di \(J\) è definita induttivamente nel modo seguente:
\begin{itemize}
	\item se la derivazione di \(J\) è l'istanza di un assioma, allora \(h=1\);
	\item se la derivazione di \(J\) termina con l'applicazione di una regola che ha come premesse i giudizi \(\srange{J_1}{J_n}\), osserviamo che l'albero di derivazione di \(J\) ha come sottoalberi gli alberi di derivazione dei giudizi \(\srange{J_1}{J_n}\).
	      Siano \(\srange{h_1}{h_n}\) le altezze delle derivazioni di tali giudizi, allora l'altezza \(h\) della derivazione di \(J\) è \(1 + max\sset{\srange{h_1}{h_n}}\).
\end{itemize}

\section{Teorema - Teorema di progressione}
Sia \(M\) un termine chiuso e ben tipato, allora \(M\) è un valore, oppure \(\sexists{M'} M \rightarrow M'\).
\subsection{Dimostrazione \nameref{th:progressione}}\label{dim:th:progressione}
Dimostrazione per induzione sull'altezza della derivazione del giudizio \(\emptyset\vdash M:T\).
\subsubsection*{Casi base: \(h=1\)}
\subparagraph{Caso \(\Gamma\vdash true:Bool\)}
Il termine \(true\) è chiuso poiché \(fv(true)=\emptyset\) ed è un valore, ovvero \(true\not\rightarrow\).
Applicando il \compref{lemma:inversione} troviamo che \(\Gamma\vdash true:T\timplies{L. inv.}T=Bool\), dunque \(M\) è ben tipato e la tesi è verificata.
La dimostrazione è analoga per i termini \(false\) e \(n\); non è, invece, applicabile per il giudizio \(\Gamma\vdash x:T\) poiché il teorema parla solo di termini chiusi.

\subsubsection*{Caso induttivo: \(h+1\)}
Ipotesi induttiva: supponiamo che il teorema sia vero per i giudizi di altezza \(h\).
Tesi: dimostriamo che vale anche per i giudizi di altezza \(h+1\).

Per l'ipotesi induttiva \(M\) è derivabile con un'altezza \(h+1\) e procediamo per casi sull'ultima regola usata nella derivazione.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_sum}}
In questo caso \(M=M_1 + M_2\) e il giudizio in ipotesi è \(\emptyset\vdash M_1 + M_2:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash M_1+M_2:T\timplies{L. inv.}T=Nat,\Gamma\vdash M_1:Nat,M_2:Nat\).
Applicando l'ipotesi induttiva \(M_1\) è un valore oppure \(\sexists{M_1'} M \rightarrow M_1'\) e \(M_2\) è un valore oppure \(\sexists{M_2'} M \rightarrow M_2'\).
Se \(M_1\) è un valore allora per il \compref{lemma:forme_canoniche} è una costante intera \(m_1\), lo stesso vale per \(M_2\).
Seguono i tre casi:
\begin{itemize}
	\item \(M_1\rightarrow M_2'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:sum_left} con cui otteniamo \(M\trightarrow{\nameref{rule:sum_left}}M_1'+M_2\).
    \item \(M_1=m_1, M_2\rightarrow M_2'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:sum_right} con cui otteniamo \(m_1+M_2\trightarrow{\nameref{rule:sum_right}} m_1+M_2'\).
	\item \(M_1=m_1, M_2=m_2\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:sum} con cui otteniamo \(m_1+m_2\trightarrow{\nameref{rule:sum}} m\) e \(m=_\mathbb{N}m_1+m_2\).    
\end{itemize}
In tutti e tre i casi \(M\) esegue un passo, dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_minus}}
Analogo al precedente.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_if_then_else}}
In questo caso \(M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}\) e il giudizio in ipotesi è \(\Gamma\vdash\sif{M_1}{M_2}{M_3}:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash\sif{M_1}{M_2}{M_3}:T\timplies{L. inv.}\Gamma\vdash M_1:Bool,M_2:T,M_3:T\).
Applicando l'ipotesi induttiva per ognuno dei sottotermini \(M\ind{i}{1}{3}\) trovo che o \(M_i\) è un valore, oppure \(\sexists{M_i'}M_i\rightarrow M_i'\).
Seguono i tre casi:
\begin{itemize}
    \item \(M_1=true\) allora l'unica regola che possiamo applicare in questo caso è \nameref{rule:if_true} con cui otteniamo \(\sif{true}{M_1}{M_2}\trightarrow{\nameref{rule:if_true}}M_1\).
    \item \(M_1=false\) allora l'unica regola che possiamo applicare in questo caso è \nameref{rule:if_false} con cui otteniamo \(\sif{true}{M_1}{M_2}\trightarrow{\nameref{rule:if_false}}M_2\).
    \item \(M_1\rightarrow M_1'\) allora l'unica regola che possiamo applicare in questo caso è \nameref{rule:if} con cui otteniamo \(\sif{M_1}{M_2}{M_3}\trightarrow{\nameref{rule:if}}\sif{M_1'}{M_2}{M_3}\).
\end{itemize}
In tutti e tre i casi \(M\) esegue un passo, dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_fun}}
In questo caso \(M=\sfn{x:T_1}{M_1}\) e il giudizio che prendiamo in ipotesi è \(\emptyset\vdash\sfn{x:T:1}{M_1}:T1 \rightarrow T_2\).
Per come è costruito \(M\) è un valore, quindi ricadiamo nel primo caso della tesi del teorema.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_app}}
In questo caso \(M=M_1\ M_2\) e il giudizio in ipotesi è \(\emptyset\vdash M_1\ M_2:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione} al termine \(M\) troviamo \(\Gamma\vdash M_1\ M_2:T\timplies{L. inv.}\sexists{T_1,T_2}\Gamma\vdash M_1:T_1\rightarrow T_2,M_2:T_1\).
Per ipotesi induttiva per ogni sottotermine \(M\ind{i}{1}{2}\) vale che \(M_i\) è un valore oppure \(\sexists{M_i'}M_i\rightarrow M_i'\), seguono i due casi:
\begin{itemize}
	\item \(M_1=m_1,M_2=m_2\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:beta} con cui otteniamo \(\sfn{x}{M_3}\ m_2\trightarrow{\nameref{rule:beta}}M_3\sset{x:=m_2}\).
	\item \(M_1=m_1, M_2\rightarrow M_2'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:app_2} con cui otteniamo \(m_1\ M_2\trightarrow{\nameref{rule:app_2}}m_1\ M_2'\).
	\item \(M_1\rightarrow M_1'\) allora l'unica regola applicabile è \nameref{rule:app_1} con cui otteniamo \(M_1\ M_2\trightarrow{\nameref{rule:app_1}}M_1'\ M_2\).
\end{itemize}
In tutti e tre i casi \(M\) esegue un passo, dunque la tesi è verificata.

\section{Lemma - Lemma di permutazione}\label{sec:lemma_permutazione}
Se \(\Gamma\vdash M:T\) è un giudizio derivabile e \(\Delta\) è una permutazione di \(\Gamma\), allora anche il giudizio \(\Delta\vdash M:T\) è derivabile ed ha una derivazione della stessa altezza del precedente.

\section{Lemma - Lemma di weakening}\label{sec:lemma_weakening}
Se \(\Gamma\vdash M:T\) è un giudizio derivabile e \(x\not\in Dom(\Gamma)\) allora \(\Gamma, x:S \vdash M:T\) è derivabile e la sua derivazione ha la stessa altezza della precedente.
Il lemma è dimostrabile per induzione sull'altezza della derivazione del giudizio \(\Gamma\vdash M:T\).

\section{Esercizio - Lemma subset contesti}\label{sec:lemma_subset_contesti}
Dimostrare il seguente fatto: se \(\Gamma\vdash M:T\) è derivabile allora \(fv(M) \subseteq Dom(\Gamma)\).

\subsection*{Soluzione}
Per dimostrare il lemma devo mostrare che per ogni \(M\) ben tipato in \(\Gamma\), le sue variabili libere \(fv(M)\) sono contenute nel dominio di \(\Gamma\).
\[
	\sforall{M}\Gamma\vdash M:T\implies fv(M) \subseteq Dom(\Gamma)
\]
Abbiamo per ipotesi che \(M\) è ben tipato.
Per completare la dimostrazione utilizzo una induzione strutturale sul termine \(M\), distinguendo i casi a seconda della sua forma.

\subsubsection*{Casi base}
Nel caso base il termine contiene un numero fissato di variabili libere.

\subparagraph{Caso \(M=true\)}
Nel caso \(M=true\) l'insieme delle variabili libere in \(M\) è vuoto (\(fv(M)=\emptyset\)) e vale che \(\emptyset\subseteqq Dom(\Gamma)\), perciò la tesi è verificata.
La dimostrazione è analoga anche per i casi \(M=false\) e \(M=n\).

\subparagraph{Caso \(M=x\)}
Nel caso \(M=x\) l'insieme delle variabili libere di \(M\) è definito come \(fv(M)=\sset{x}\).
Per il \compref{lemma:inversione} \(\Gamma\vdash x:T \timplies{L.\ inversione} x:T\in\Gamma\), perciò abbiamo che \(fv(M)=\sset{x} \subseteq Dom(\Gamma)\).

\subsubsection*{Passo induttivo}
L'ipotesi induttiva è che le variabili libere dei sottotermini di \(M\) siano contenute nel dominio di \(\Gamma\):
\[
	\sforall{M_i \in S(M)} fv(M_i) \subseteq Dom(\Gamma)
\]

\subparagraph{Caso \(M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}\)}
Nel caso \(M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}\) l'insieme dei sottotermini di \(M\) è definito come \(S(M)=\sset{M_1,M_2,M_3}\).
Per ipotesi abbiamo che \(\Gamma\vdash M:T\) e per ipotesi induttiva che \(\sforall{M_i\in S(M)} fv(M_i)\subseteq Dom(\Gamma)\).
Poiché \(fv(M)=\bigcup_{M_i\in S(M)}\) e \(\sforall{M_i\in S(M)} fv(M_i)\subseteq Dom(\Gamma)\) allora vale anche \(fv(M)\subseteq Dom(\Gamma)\).
La dimostrazione è analoga per i casi \(M=M_1 + M_2\), \(M=M_1 - M_2\) e \(M=M_1\ M_2\).

\subparagraph{Caso \(M=\sfn{x}{M_1}\)}
Nel caso \(M=\sfn{x}{M_1}\) l'insieme dei sottotermini di \(M\) è definito come \(S(M)=\sset{M_1}\).
Per ipotesi induttiva \(fv(M_1)\subseteq Dom(\Gamma)\) e per definizione di \(fv\) vale che \(fv(\sfn{x}{M_1})=fv(M_1)\setminus\sset{x}\).
Dunque dunque vale anche \(fv(M_1)\subseteq fv(M_1)\setminus\sset{x}\subseteq Dom(\Gamma)\), perciò la tesi è verificata.

\section{Lemma - \nameref{lemma:substitution}}\label{sec:lemma_sostituzione}
Se \(\Gamma,x:S \vdash M:T,\Gamma\vdash N:S\implies\Gamma\vdash M\sset{x:=N}:T\).

\subsection{Dimostrazione \nameref{lemma:substitution}}\label{dim:lemma:substitution}
Il lemma è dimostrabile per induzione sull'altezza della derivazione del giudizio \(\Gamma,x:S \vdash M:T\).

% TODO ricontrollare, specialmente i casi induttivi (t_fun)

\subsubsection*{Casi base: \(h=1\)}

\subparagraph{Caso \(M=true\)}
Sia il giudizio in ipotesi \(\Gamma,x:S\vdash true:Bool\), applicando \compref{def:substitution} troviamo \(M\sset{x:=N}=true\sset{x:=N}=true\).
Poiché il termine non è cambiato e abbiamo per ipotesi che \(\Gamma,x:S\vdash true:Bool\) la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \(M=y\)}
Sia il giudizio in ipotesi \(\Gamma,x:S \vdash y:T\) con \(x\not=y\).
Applicando \compref{def:substitution} troviamo \(y\sset{y:=N}=x\).
Poiché il termine non è cambiato e abbiamo per ipotesi che \(\Gamma,x:S\vdash true:Bool\) la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \(M=x\)}
Sia il giudizio in ipotesi \(\Gamma,x:S \vdash x:T\).
Applicando \compref{def:substitution} troviamo \(x\sset{x:=N}=N\). 
Per il \compref{th:unicita_tipi} vale che \(S=T\).
Dobbiamo quindi dimostrare che \(\Gamma,x:S\vdash x\sset{x:=N}:S\) quindi \(\Gamma\vdash N:S\) che è vero per ipotesi.


\paragraph{Passo induttivo: \(h=k+1\)}
Supponiamo vero il lemma per i giudizi di tipo nella forma \(\Gamma,x:S\vdash_k M:T\) e che \(\Gamma\vdash N:S\) e dimostriamo che la tesi è vera per i giudizi di altezza \(k+1\) distinguendo i casi a seconda dell'ultima regola di derivazione utilizzata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_sum}}
In questo caso \(M=M_1+M_2\) e per ipotesi \(\Gamma,x:S\vdash M:T,\Gamma\vdash N:S\).
Per il \compref{lemma:inversione} su \(M\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1+M_2:T\timplies{L. inv.}T=Nat,\Gamma,x:S\vdash M_1:Nat,M_2:Nat\).
Applicando l'ipotesi induttiva sui sottotermini \(M_1\) e \(M_2\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1:Nat,\Gamma\vdash N:S\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S\vdash M_1\sset{x:=N}:Nat\) e che \(\Gamma,x:S\vdash M_2:Nat,\Gamma\vdash N:S\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S\vdash M_2\sset{x:=N}:Nat\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_sum} trovo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1\sset{x:=N}:Nat,M_2\sset{x:=N}:Nat\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S\vdash (M_1+M_2)\sset{x:=N}:Nat\), dunque la tesi è verificata.
I casi che utilizzano le regole \nameref{rule:t_minus} e \nameref{rule:t_if_then_else} sono analoghi al caso precedente.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_fun}}
In questo caso \(M=\sfn{y:T_1}{M_1}\) e l'ipotesi è \(\Gamma,x:S\vdash\sfn{y:T_1}{M_1}:T\).
Supponiamo \(y\not\in fv(N)\) per alpha-equivalenza.
Applicando il \compref{lemma:inversione} su \(M\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash\sfn{y:T_1}{M_1}:T\timplies{L. inv.}\Gamma,x:S,y:T_1\vdash M_1:T\).
Applicando l'ipotesi induttiva sul sottotermine \(M_1\) troviamo che \(\Gamma,x:S,y:T_1\vdash M_1:T,\Gamma\vdash N:S\timplies{Hp. ind.}\Gamma,x:S,y:T_1\vdash M_1\sset{x:=N}:T\)
Applicando la regola \nameref{rule:t_fun} trovo che \(\Gamma,x:S,y:T_1\vdash M_1\sset{x:=N}:T\timplies{\nameref{rule:t_fun}}\Gamma,x:S\vdash\sfn{y:T_1}{M_1}\sset{x:=N}:T\), dunque la tesi è verificata.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:t_app}}
In questo caso \(M=M_1\ M_2\) e l'ipotesi è \(\Gamma,x:S\vdash M_1\ M_2:T\).
Applicando il \compref{lemma:inversione} su \(M\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1\ M_2:T\timplies{L. inv.}\Gamma,x:S\vdash M_1:T_1\rightarrow T,M_2:T_1\).
Applicando l'ipotesi induttiva sui sottotermini \(M_1\) e \(M_2\) troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1:T_1\rightarrow T\timplies{Hp. ind}\Gamma,x:S\vdash M_1\sset{x:=N}:T_1\rightarrow T\) e che \(\Gamma,x:S\vdash M_2:T_1\timplies{Hp. ind}\Gamma,x:S\vdash M_2\sset{x:=N}:T_1\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_app} troviamo che \(\Gamma,x:S\vdash M_1\sset{x:=N}:T_1\rightarrow T,M_2:T_1\timplies{\nameref{rule:t_app}}\Gamma,x:S\vdash (M_1\ M_2)\sset{x:=N}:T\), dunque la tesi è verificata.

\section{Teorema - Teorema preservazione (Subject reduction)}\label{sec:teorema_subject_reduction}
\(\Gamma\vdash M:T, M \rightarrow M'\implies\Gamma\vdash M':T\)
Il teorema di preservazione è valido per qualsiasi termine, anche quelli che contengono variabili libere.
Per dimostrare il teorema di safety \eqref{th:safety} ci basta che sia valido per i termini chiusi.

\subsection{Dimostrazione \nameref{th:preservazione}}\label{dim:th:preservazione}
Dimostrazione per induzione sull'altezza della derivazione di \(M\rightarrow M'\).

\subsubsection*{Casi base}

\subparagraph{Caso \nameref{rule:sum}}
In questo caso \(M \rightarrow M'\) è \(n_1 + n_2 \rightarrow n\).
Dall'ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\), per il \compref{lemma:inversione} si ha che \(T=Nat\).
Dobbiamo, quindi, dimostrare che \(\Gamma\vdash n:Nat\); ciò è derivabile dalla regola \nameref{rule:t_nat}.
Il caso \nameref{rule:minus} è analogo.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:if_true}}
In questo caso \(M \rightarrow M'\) è \(\sif{true}{M_1}{M_2}\).
Dall'ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\) e per il \compref{lemma:inversione} si ha \(\Gamma\vdash M_1:T\) che è la tesi.
Il caso \nameref{rule:if_false} è analogo.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:beta}}
In questo caso \(M\rightarrow M'\) è \(\sfn{x:T_1}{M_1}\ v\trightarrow{\nameref{rule:beta}}M_1\sset{x:=v}\).
Dall'ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\); per il \compref{lemma:inversione} si ha che \(\sexists{T'}\Gamma\vdash v:T',\Gamma\vdash\sfn{x:T_1}{M_1}:T'\rightarrow T\).
Per il \compref{lemma:inversione} si ha che \(T'=T_1\) e \(\Gamma,x:T_1\vdash M_1:T_1\).
Infine, per il lemma di sostituzione \eqref{lemma:substitution} \(\Gamma\vdash v:T_1,\ \Gamma,x:T_1 \vdash M_1:T \timplies{L. sostituzione}\Gamma\vdash M_1\sset{x:=v}:T\) che è la tesi.

\subsubsection*{Passo induttivo}
L'ipotesi induttiva è \(\Gamma\vdash N:T',\ N \rightarrow N'\implies\Gamma\vdash N':T'\) con un'altezza di derivazione minore o uguale a \(h\).
Assumiamo che valga l'ipotesi del teorema, ovvero che \(\Gamma\vdash M:T\) e che \(M \rightarrow M'\) sia derivabile con un'altezza \(h+1\).
Distinguiamo i seguenti casi a seconda dell'ultima regola usata per la derivazione:

\subparagraph{Caso \nameref{rule:sum_left}}
In questo caso \(M \rightarrow M'\) è \(M_1 + M_2 \rightarrow M_1' + M_2\) e \(M_1 \rightarrow M_1'\) derivabile in al più \(h\) passi.
Dall'ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\) per il \compref{lemma:inversione}, si ha che \(T=Nat\) e che sono derivabili i giudizi \(\Gamma\vdash M_1:Nat\) e \(\Gamma, \vdash M_2:Nat\).
\(\Gamma\vdash M_1:Nat,\ M_1 \rightarrow M_1' \timplies{Hp.\ ind.}\Gamma\vdash M_1':Nat\) derivabile in \(h\) passi.
Infine \(\Gamma\vdash_{h+1} M_1':Nat,\Gamma\vdash_h M_2:Nat \timplies{\nameref{rule:t_sum}}\Gamma\vdash_{h+1} M_1'+M_2:T\) che è proprio la tesi.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:sum_right}}
In questo caso \(M \rightarrow M'\) è \(M_1 + M_2 \rightarrow M_1' + M_2\) e \(M_1 \rightarrow M_1'\) derivabile in al più \(h\) passi.
La dimostrazione è analoga a quella del passo precedente.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:minus_left}, caso \nameref{rule:minus_right} e caso \nameref{rule:if}}
I casi per cui \(M=M_1 - M_2\) e \(M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}\) hanno dimostrazione analoga a quelle precedenti.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:app_1}}
Caso in cui \(M=M_1\ M_2 \rightarrow M'=M_1'\ M_2\) con \(M_1 \rightarrow M_1'\) derivato con una derivazione di altezza h.

Dall'ipotesi \(\Gamma\vdash M:T \timplies{L.\ inversione} \sexists{T_1}\Gamma\vdash M_1 :T_1 \rightarrow T,\Gamma\vdash M_2:T_1\).
Per ipotesi induttiva \(\Gamma\vdash_h M_1:T_1 \rightarrow T,\ M_1 \rightarrow M_1' \timplies{Hp.\ ind.}\Gamma\vdash M_1':T_1 \rightarrow T\).
Applicando la regola \nameref{rule:t_app} \(\Gamma\vdash M_1:T_1 \rightarrow T,\Gamma\vdash M_2:T_1 \timplies{\nameref{rule:t_app}}\Gamma\vdash M_1'\ M_2: T\) che è la tesi.

\subparagraph{Caso \nameref{rule:app_2}}
Caso in cui \(M=v_1\ M_2 \rightarrow M'=v_1\ M_2'\), la dimostrazione è analoga al caso precedente.

\section{Corollario - Preservazione dei termini ben tipati}\label{sec:corollario_preservazione_termini_ben_tipati}
\(\emptyset\vdash M:T,\ M \rightarrow^* M'\implies\emptyset \vdash M':T\)

\subsection{Dimostrazione}
Per induzione sulla lunghezza di \(M \rightarrow^* M'\); se la lunghezza è zero allora \(M=M'\) e la tesi è immediata.
Se \(M \rightarrow M'\) in \(h+1\) passi allora \(\sexists{M_1}M \rightarrow^kM_1,\ M_1\rightarrow M'\).
L'ipotesi induttiva è che \(\Gamma\vdash M_1:T\), per il teorema di preservazione si conclude che \(\Gamma\vdash M_1:T,\ M_1\rightarrow M' \timplies{Th.\ preservazione}\Gamma\vdash M':T\)

\section{Teorema - Teorema di Safety}\label{sec:teorema_safety}
Se \(M\) è un termine chiuso e ben tipato, allora non evolve in un termine stuck:
\[
	\emptyset\vdash M:T,\ M\rightarrow^*M', M'\not\rightarrow\implies M'\in Val
\]

\subsection{Dimostrazione \nameref{th:safety}}\label{dim:th:safety}
Da \(\emptyset\vdash M:T\) per il corollario precedente \eqref{sec:corollario_preservazione_termini_ben_tipati} si ottiene \(\emptyset\vdash M':T\) e per il teorema di progressione o \(M'\) è un valore o \(\sexists{M''}M' \rightarrow M''\), ma per ipotesi \(M'\not\rightarrow\implies M'\) è un valore.

\section{Esercizio - Dimostrazione preservazione (subject reduction)}
Dimostrare subject reduction per induzione sulla derivazione di \(\Gamma\vdash M:T\).

\subsection*{Soluzione}

Dimostro il \nameref{th:preservazione} \eqref{th:preservazione} tramite induzione sulla valutazione del giudizio \(\Gamma\vdash_h M:T\).
Devo mostrare che \(\Gamma\vdash M:T, M \rightarrow M'\implies\Gamma\vdash M':T\).

\subsubsection*{Casi base}
In questo caso \(\emptyset\vdash M:T\) è stato derivato con una derivazione alta \(1\), ovvero usando un assioma delle regole di tipo.

\paragraph{Caso \nameref{rule:t_true}}
In questo caso \(M=true\). Poiché non c'è una regola per far avanzare \(M\) vale che \(M\not\rightarrow\), dunque la premessa dell'implicazione è falsa e la tesi è vacuamente vera. I casi \nameref{rule:t_false}, \nameref{rule:t_nat}, \nameref{rule:t_var} e \nameref{rule:t_fun} sono analoghi.

\subsubsection*{Passo induttivo}
L'ipotesi induttiva è che la tesi sia valida per i termini la cui valutazione termina in al più \(k\) passi. Dimostro che è vera per i termini la cui valutazione termina in al più \(k+1\) passi.

\paragraph{Caso \nameref{rule:t_sum}}
In questo caso \(M=M_1+M_2\) e per ipotesi \(\Gamma\vdash M=M_1+M_2:T\) e \(M\rightarrow M'\).
Applicando il \compref{lemma:inversione} per le somme trovo che \(\Gamma\vdash M_1+M_2:T\timplies{L. inversione}\Gamma\vdash T=Nat,M_1:Nat,M_2:Nat\).
Distinguo tre casi a seconda della regola utilizzata per l'avanzamento del termine:
\begin{itemize}
	\item \(M\trightarrow{\nameref{rule:sum_left}}M'\) allora \(M'=M_1'+M_2\) con premessa \(M_1\rightarrow M_1'\).
	Applicando l'ipotesi induttiva su \(M_1\) trovo che \(\Gamma\vdash M_1:Nat,M_1\rightarrow M_1'\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_1':Nat\).
	Applicando la regola \nameref{rule:t_sum} trovo che \(\Gamma\vdash M_1':Nat,M_2:Nat\timplies{\nameref{rule:t_sum}}\Gamma\vdash M_1'+M_2:Nat\), dunque la tesi è verificata.
	\item \(M\trightarrow{\nameref{rule:sum_right}}M'\) allora \(M'=n_1+M_2'\) con premessa \(M_1=n_1\) e \(M_2\rightarrow M_2'\).
	Per il \compref{lemma:inversione} sui naturali vale che \(\Gamma\vdash n_1:Nat\).
	Applicando l'ipotesi induttiva su \(M_2\) trovo che \(\Gamma\vdash M_2:Nat,M_2\rightarrow M_2'\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_2':Nat\).
	Applicando la regola \nameref{rule:t_sum} trovo che \(\Gamma\vdash n_1:Nat,M_2':Nat\timplies{\nameref{rule:t_sum}}\Gamma\vdash n_1+M_2:Nat\), dunque la tesi è verificata.
	\item \(M\trightarrow{\nameref{rule:sum}}M'\) allora \(M'=n=_{\mathbb{N}} n_1 + n_2\) con premesse \(M_1=n_1\) e \(M_2=n_2\).
	Applicando il \nameref{lemma:inversione} per i naturali a \(n_1\) e \(n_2\) trovo \(\Gamma\vdash n_1:Nat, n_2:Nat\).
	Applicando la regola \nameref{rule:t_sum} trovo che \(\Gamma\vdash n_1:Nat,n_2:Nat\timplies{\nameref{rule:t_sum}}\Gamma\vdash n_1+n_2:Nat\), dunque la tesi è verificata.
\end{itemize}
Il caso \nameref{rule:t_minus} è analogo.

\paragraph{Caso \nameref{rule:t_if_then_else}}
In questo caso \(M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}\) e per ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\) e \(M\rightarrow M'\).
Applicando il \compref{lemma:inversione} per il costrutto \texttt{if then else} trovo che \(\Gamma\vdash \sif{M_1}{M_2}{M_3}:T\timplies{L. inversione}\Gamma\vdash M_1:Bool,M_2:T,M_3:T\).
Distinguo tre casi a seconda della regola utilizzata per l'avanzamento del termine:
\begin{itemize}
	\item \(M\trightarrow{\nameref{rule:if}}M'\) allora \(M'=\sif{M_1'}{M_2}{M_3}\) con premessa \(M_1\rightarrow M_1'\).
	Applicando l'ipotesi induttiva su \(M_1\) trovo che \(\Gamma\vdash M_1:Bool,M_1\rightarrow M_1'\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_1':Bool\).
	Applicando la regola \nameref{rule:t_if_then_else} trovo che \(\Gamma\vdash M_1':Bool,M_2:T,M_3:T\timplies{\nameref{rule:t_if_then_else}}\Gamma\vdash\sif{M_1'}{M_2}{M_3}:T\), dunque la tesi è verificata.
	\item \(M\trightarrow{\nameref{rule:if_true}}M'\) allora \(M'=M_2\) con premessa \(M_1=true\).
	Poiché abbiamo già trovato che \(\Gamma\vdash M_2:T\), la tesi è verificata.
	\item \(M\trightarrow{\nameref{rule:if_false}}M'\) è analogo al precedente.
\end{itemize}

\paragraph{Caso \nameref{rule:t_app}}
In questo caso \(M=M_1\ M_2\) e per ipotesi \(\Gamma\vdash M:T\) e \(M\rightarrow M'\).
Applicando il \compref{lemma:inversione} per l'applicazione trovo che \(\Gamma\vdash M_1\ M_2:T\timplies{L. inversione}\sexists{T_1}\Gamma\vdash M_1:T_1\rightarrow T, M_2:T\).
Distinguo tre casi a seconda della regola utilizzata per l'avanzamento del termine:
\begin{itemize}
	\item \(M\trightarrow{\nameref{rule:app_1}}M'\) allora \(M'=M_1'\ M_2\) con premessa \(M_1\rightarrow M_1'\).
	Applicando l'ipotesi induttiva su \(M_1\) trovo che \(\Gamma\vdash M_1:T_1\rightarrow T\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_1':T_1\rightarrow T\).
	Applicando la regola \nameref{rule:t_app} trovo che \(\Gamma,x:T_1\rightarrow T\vdash M_2:T\timplies{\nameref{rule:t_app}}\Gamma\vdash\sfn{x:T_1}{M_2}:T\), dunque la tesi è verificata.
	\item \(M\trightarrow{\nameref{rule:app_2}}M'\) allora \(M'=\sfn{x}{N_1}\ M_2'\) con premesse \(M_2\rightarrow M_2'\) e \(M_1=\sfn{x}{N_1}\).
	Applicando il \compref{lemma:inversione} per le applicazioni su \(M\) trovo che \(\Gamma\vdash\sfn{x:T_1}{N_1}\ M_2:T\timplies{L. inversione}\Gamma\vdash\sfn{x}{N_1}:T_1\rightarrow T, M_2:T_1\).
	Applicando l'ipotesi induttiva su \(M_2\) trovo che \(\Gamma\vdash M_2:T_1\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_2':T_1\).
	Applicando la regola \nameref{rule:t_app} trovo che \(\Gamma\vdash\sfn{x}{N_1}:T_1\rightarrow T,M_2':T_1\timplies{\nameref{rule:t_fun}}\Gamma\vdash\sfn{x}{N_1}\ M_2':T\), dunque la tesi è verificata.
	\item \(M\trightarrow{\nameref{rule:beta}}M'\) allora \(M'=N_1\sset{x:=v}\) con premesse \(M_1=\sfn{x}{N_1}\) e \(M_2=v\).
	Applicando il \compref{lemma:inversione} sulle funzioni ottengo \(\Gamma\vdash\sfn{x}{N_1}T_1\rightarrow T\timplies{L. inversione}\Gamma,x:T_1\vdash N_1:T\).
	Per il \compref{lemma:substitution} \(\Gamma\vdash N:T, \Gamma\vdash x:T_1, \Gamma\vdash v:T_1\timplies{Substitution}\Gamma\vdash N\sset{x:=v}:T\), dunque la tesi è verificata.
\end{itemize}

\section{Esercizio - Opposto di subject reduction}

Vale l'opposto di subject reduction, i.e.\ se \(\Gamma\vdash M':T,\ M\rightarrow M'\implies\Gamma\vdash M:T\) (detto subject expansion)? Dimostrarlo oppure dare un controesempio.

\subsection*{Soluzione}
Un possibile controesempio è il termine \(M=\sif{true}{3}{false}\).
Applicando la regola \nameref{rule:if_true} su \(M\) ottengo \(\sif{true}{3}{false}\timplies{\nameref{rule:if_true}}3\). Applicando il \compref{lemma:inversione} su \(3\) ottengo \(\Gamma\vdash 3:T\timplies{L. inversione}T=Nat\). Per assurdo supponiamo che la tesi sia valida, allora vale che \(\Gamma\vdash 3:Nat,\sif{true}{3}{false}\trightarrow{\nameref{rule:if_true}}3\timplies{Th.}\Gamma\vdash\sif{true}{3}{false}:Nat\), ma

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_true}}
	\UIC{\(\Gamma\vdash true:Bool\)}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_nat}}
	\UIC{\(\Gamma\vdash 3:Nat\)}
	\AXC{Assurdo}
	\UIC{\(\Gamma\vdash false:Bool\not=Nat\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_if_then_else}}
	\TIC{\(\Gamma\vdash\sif{true}{3}{false}:Nat\)}
\end{prooftree}

che non è corretto, poiché la regola richiede che i tipi di \(3\) e \(false\) siano uguali ed entrambi \(Nat\).

\section{Esercizio - T APP modificata}
Se al posto della regola \nameref{rule:t_app} si definisse la regola seguente
\subsubsection*{T APP \(T\rightarrow T\)}\label{rule:t_app_t_t}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(\Gamma\vdash M:T\rightarrow T\)}
	\AXC{\(\Gamma\vdash N:T\)}
	\LLB{(T APP \(T\rightarrow T\))}
	\BIC{\(\Gamma\vdash M\ N:T\)}
\end{prooftree}

sarebbe ancora vero il teorema di safety?

\subsection*{Soluzione}
Poiché la nuova regola impone maggiore restrizione ai casi validi il teorema di safety \eqref{sec:teorema_safety} rimane valido. Più formalmente: il teorema di safety \eqref{th:safety} risulta vero se valgono il teorema di progressione \eqref{th:progressione} e il teorema di preservazione \eqref{th:preservazione}.

\subsubsection*{\nameref{lemma:inversione} \nameref{rule:t_app_t_t}}\label{lemma:inversione_t_t}
Innanzitutto mostriamo come viene modificato il \compref{lemma:inversione} per l'applicazione:
\[\Gamma\vdash M\ N:T\implies\Gamma\vdash M:T\rightarrow T, N:T\]

\subsubsection*{\nameref{th:progressione} \nameref{rule:t_app_t_t}}\label{th:progressione_t_t}
\[\emptyset\vdash M:T\implies M\not\rightarrow\dot\lor M \rightarrow M'\]
Dimostrazione per induzione sull'altezza del giudizio di \(\emptyset\vdash M:T\).
Confronto con la dimostrazione originale \eqref{dim:th:progressione}.

\subparagraph{Casi base}
\begin{itemize}
	\item I casi \(M=true\), \(M=false\), \(M=n\) rimangono invariati;
	\item Il caso \(M=\sfn{x}{M_1}\) è invariato poiché viene cambiata solo la regola \nameref{rule:t_app};
	\item Il caso \(M=x\) non si applica.
\end{itemize}

\subparagraph{Passo induttivo}
L'ipotesi induttiva è che la tesi sia valida per i termini il cui giudizio ha altezza al più \(h\) e dimostro che è valido per quelli con altezza \(h+1\).
\[\emptyset\vdash_h M:T\implies M\not\rightarrow\dot\lor M \rightarrow M'\]

\begin{itemize}
	\item I casi \(M=M_1+M_2\), \(M=M_1-M_2\) e \(M=\sif{M_1}{M_2}{M_3}\) rimangono invariati;
	\item Caso \nameref{rule:t_app_t_t}:
		  In questo caso \(M=M_1\ M_2\) e il giudizio è \(\emptyset\vdash M_1\ M_2:T\).
		  Applicando il lemma di inversione trovo che \(\emptyset\vdash M_1\ M_2:T\timplies{L. inversione}\emptyset\vdash M_1:T\rightarrow T,M_2:T\).
		  Applicando l'ipotesi induttiva sui sottotermini \(M_1\) e \(M_2\) trovo che  \(\emptyset\vdash_h M_1:T\rightarrow T,M_2:T\timplies{Hp. ind.}M_1\not\rightarrow\dot\lor M_1\rightarrow M_1',M_2\not\rightarrow\dot\lor M_2\rightarrow M_2'\).
	      Distringuo tre casi a seconda se \(M_1\) e \(M_2\) sono o meno valori:
	      \begin{itemize}
			\item\(M_1\) non valore, allora \(M\trightarrow{\nameref{rule:app_1}}M'=M_1'\ M_2\).
			\item\(M_1\) valore e \(M_2\) non valore, allora \(M\trightarrow{\nameref{rule:app_2}}\).
			\item\(M_1\) e \(M_2\) valori, allora \(M=\sfn{x}{M_3}\ M_2\trightarrow{\nameref{rule:beta}}M_3\sset{x:=M_2}\).
	      \end{itemize}
\end{itemize}
Gli altri casi rimangono invariati.

\subsubsection*{\nameref{th:preservazione} \nameref{rule:t_app_t_t}}\label{th:preservazione_t_t}
\[\Gamma\vdash M:T,M\rightarrow M'\implies\Gamma\vdash M':T\]
Dimostrazione per induzione sull'altezza della derivazione \(M\rightarrow M'\).
Confronto con la dimostrazione originale \eqref{dim:th:preservazione}

\subparagraph{Casi base}
\begin{itemize}
	\item I casi \nameref{rule:sum}, \nameref{rule:if_true} e \nameref{rule:if_false} rimangono uguali.
	\item Caso \nameref{rule:beta}
	      In questo caso \(M=\sfn{x:T_1}{M_1}\ v\) e \(M'=M_1\sset{x:=v}\) .
	      Applico il \compref{lemma:inversione_t_t} per l'applicazione e trovo \(\Gamma\vdash M:T\timplies{L. inversione}\Gamma\vdash\sfn{x}{M_1}:T\rightarrow T,M_1:T,v:T\).
	      Per il lemma di sostituzione \nameref{lemma:substitution} \(\Gamma,x:T\vdash M_1:T,\Gamma\vdash v:T\timplies{Substitution}M_1\sset{x:=v}:T\) dunque la tesi è verificata.
\end{itemize}
\subparagraph{Passo induttivo}
\begin{itemize}
	\item I casi \nameref{rule:sum_left}, \nameref{rule:sum_right}, \nameref{rule:minus_left}, \nameref{rule:minus_right}, \nameref{rule:if} rimangono invariati;
	\item Caso \nameref{rule:app_1}:
	      Allora \(M=M_1\ M_2\rightarrow M'=M_1'\ M_2\) con \(M_1\rightarrow M_1'\) derivato con una derivazione di altezza \(h\).
	      Applico il \compref{lemma:inversione_t_t} trovando che \(\Gamma\vdash M:T\timplies{L. inversione}M_1:T\rightarrow T, M_2:T\).
	      Applicando l'ipotesi induttiva \(\Gamma\vdash_h M_1:T\rightarrow T, M_1\rightarrow M_1'\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_1':T\rightarrow T\).
	      Applicando la regola \nameref{rule:t_app_t_t} ottengo \(\Gamma\vdash M_1':T\rightarrow T,M_2:T\timplies{\nameref{rule:t_app_t_t}}\Gamma\vdash_{h+1}M_1'\ M_2:T\), dunque la tesi è verificata.
	\item Caso \nameref{rule:app_2}
	      Allora \(M=v_1\ M_2\rightarrow v_1\ M_2'\) con \(M_2\rightarrow M_2'\) derivato con una derivazione di altezza \(h\).
		  Applico il \compref{lemma:inversione_t_t} \(\Gamma\vdash M:T\timplies{L. inversione}M_1:T\rightarrow T, M_2:T\).
		  Applicando l'ipotesi induttiva \(\Gamma\vdash_h M_2:T,M_2\rightarrow M_2'\timplies{Hp. ind.}\Gamma\vdash M_2':T\).
		  Applicando la regola \nameref{rule:t_app_t_t} ottengo \(\Gamma\vdash M_1:T\rightarrow T, M_2':T\timplies{\nameref{rule:t_app_t_t}}\Gamma\vdash_{h+1}M_1\ M_2':T\), dunque la tesi è verificata.
\end{itemize}

\subsubsection*{\nameref{th:safety} \nameref{rule:t_app_t_t}}\label{th:safety_t_t}
Poiché sia il lemma di progressione che quello di preservazione sono ancora validi, allora anche il teorema di safety è ancora valido.

\section{Esercizio - T APP e T FUN modificate}
Se al posto delle regole \nameref{rule:t_app} e \nameref{rule:t_fun} si definissero le regole seguenti:
\begin{multicols}{2}
	\subsubsection*{APP \(T\rightarrow T\)}\label{rule:t_app_t_t_2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma\vdash M:T\rightarrow T\)}
		\AXC{\(\Gamma\vdash N:T\)}
		\LLB{\nameref{rule:t_app_t_t_2}}
		\BIC{\(\Gamma\vdash M\ N:T\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection*{FUN \(T\rightarrow T\)}\label{rule:t_fun_t_t_2}
	\begin{prooftree}
		\AXC{\(\Gamma,x:T_1\vdash M:T\)}
		\LLB{\nameref{rule:t_fun_t_t_2}}
		\UIC{\(\Gamma\vdash\sfn{x:T_1}M:T\rightarrow T\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}

\subsection*{Soluzione}
Il teorema di safety non è più valido poiché cade il \compref{th:progressione}.
Prendiamo l'esempio seguente:

\begin{prooftree}
	\AXC{(1)}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_nat}}
	\UIC{\(\Gamma\vdash 3:Nat\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_app_t_t_2}}
	\BIC{\(\Gamma\vdash (\sfn{x:Bool}{\sif{true}{1}{2}})\ 3\)}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}{(1)}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(\Gamma,x:Bool\vdash x:Bool\)}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_nat}}
	\UIC{\(\Gamma,x:Bool\vdash 1:Nat\)}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_nat}}
	\UIC{\(\Gamma,x:Bool\vdash 2:Nat\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_if_then_else}}
	\TIC{\(\Gamma,x:Bool\vdash\sif{x}{1}{2}:Nat\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_fun_t_t_2}}
	\UIC{\(\Gamma\vdash\sfn{x:Bool}{\sif{x}{1}{2}}:Nat\rightarrow Nat\)}
\end{prooftree}

Troviamo che il termine ha tipi validi secondo le regole che abbiamo definito ma valutandone l'esecuzione

\begin{prooftree}
	\AXC{\(\sif{3}{1}{2}\)}
	\RLB{\nameref{rule:beta}}
	\UIC{\((\sfn{x}{\sif{x}{1}{2}})\ 3\)}
\end{prooftree}

il termine è stuck poiché non posso applicare né \nameref{rule:if_true} né \nameref{rule:if_false}.

\section{Esercizio - T TRUE NAT e T FALSE NAT}
Se aggiungiamo al sistema di tipi i seguenti assiomi vale ancora safety?

\begin{multicols}{2}
	\subsubsection*{TRUE NAT}\label{rule:t_true_nat}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{\nameref{rule:t_true_nat}}
		\UIC{\(\Gamma\vdash true:Nat\)}
	\end{prooftree}

	\subsubsection*{FALSE NAT}\label{rule:t_false_nat}
	\begin{prooftree}
		\AXC{}
		\LLB{\nameref{rule:t_false_nat}}
		\UIC{\(\Gamma\vdash false:Nat\)}
	\end{prooftree}
\end{multicols}
sarebbe ancora vero il teorema di safety?

\subsection*{Soluzione}
Il teorema di safety non è più valido poiché cade il teorema di progressione \eqref{th:progressione}.
Prendiamo l'esempio seguente:
\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_nat}}
	\UIC{\(\Gamma\vdash 1:Nat\)}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_false_nat}}
	\UIC{\(\Gamma\vdash false:Nat\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_sum}}
	\BIC{\(\Gamma\vdash 1+false:Nat\)}
\end{prooftree}
Troviamo che il termine ha tipi validi secondo le regole che abbiamo definito ma valutandone l'esecuzione

\begin{prooftree}
	\AXC{\(1+false\not\rightarrow\)}
\end{prooftree}
il termine è stuck, poiché non esiste una regola per sommare un intero e un booleano.
\section{Esercizio - T IF T*}
Se si aggiungesse al sistema dei tipi la seguente regola
\subsubsection*{T IF T*}\label{rule:t_if_t*}
\begin{prooftree}
	\AXC{\(\Gamma\vdash M_1:Bool\)}
	\AXC{\(\Gamma\vdash M_2:T_2\)}
	\AXC{\(\Gamma\vdash M_1:T_3\)}
	\LLB{\nameref{rule:t_if_t*}}
	\TIC{\(\sif{M_1}{M_2}{M_3}:T\)}
\end{prooftree}
dovrebbe fallire la dimostrazione del teorema di safety?

\subsection*{Soluzione}
Aggiungendo la regola \nameref{rule:t_if_t*} vengono tipati termini che con il sistema di tipi originale non tipavano, in particolare possiamo mostrare come il teorema sull'unicità dei tipi \eqref{th:unicita_tipi} non è più valido.
Prendiamo il seguente esempio:

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_true}}
	\UIC{\(\emptyset\vdash false:Bool\)}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_nat}}
	\UIC{\(\emptyset\vdash 1:T_1\)}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_false}}
	\UIC{\(\emptyset\vdash false:T_2\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_if_t*}}
	\TIC{\(\emptyset\vdash\sif{false}{1}{false}:Nat\)}
	\AXC{}
	\UIC{\(\emptyset\vdash1:Nat\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_sum}}
	\BIC{\(\emptyset\vdash\sif{false}{1}{false}+1:T\)}
\end{prooftree}

Come mostrato sopra il termine è ben tipato e il tipo del termine è \(Nat\).
Possiamo mostrare che il termine raggiunge una configurazione stuck se eseguito:

\begin{prooftree}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:if_false}}
	\UIC{\(\sif{false}{1}{false}\rightarrow false\)}
	\RLB{\nameref{rule:sum_left}}
	\UIC{\(\sif{false}{1}{false}+1\rightarrow false+1\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AXC{\(false+1\not\rightarrow\)}
\end{prooftree}

Infatti, non esiste una regola per sommare un booleano con un numero intero.
Questo vale come controesempio per la validità del teorema di safety.

\section{Esercizio - Derivazione del tipo}
Ricostruire il tipo dei seguenti termini:
\begin{itemize}
	\item\(\sfn{x:T_1}{\sfn{t:T_2}{\sif{y}{x}{true}}}\)
	\item\(\sfn{x:Nat\rightarrow Bool}{x}\)
	\item\(\sfn{f:T}{\sfn{x:T'}{f\ (\sif{true}{x}{f\ x})}}\)
	\item\(\sfn{f:T_1}{\sfn{g:T_2}{\sif{(f(g\ true))}{f\ (\sfn{x:T_3}{true})}{f\ (\sfn{x:T_4}{x})}}}\)
\end{itemize}

\subsection*{Soluzione}

\subsubsection{Esercizio \(\sfn{x:T_1}{\sfn{t:T_2}{\sif{y}{x}{true}}}\)}

\begin{prooftree}
	\AXC{\(T_2=Bool\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(x:T_1,y:T_2\vdash y:Bool\)}
	\AXC{\(x:T\in\Gamma,T_1=T\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(x:T_1,y:T_2\vdash x:T\)}
	\AXC{\(T=Bool\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_true}}
	\UIC{\(x:T_1,y:T_2\vdash true:T\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_if_then_else}}
	\TIC{\(x:T_1,y:T_2\vdash\sif{y}{x}{true}:T\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_fun}}
	\UIC{\(x:T_1\vdash\sfn{y:T_2}{\sif{y}{x}{true}}:T\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_fun}}
	\UIC{\(\emptyset\vdash\sfn{x:T_1}{\sfn{y:T_2}{\sif{y}{x}{true}}}:T\)}
\end{prooftree}

\[\emptyset\vdash M:Bool\rightarrow Bool \rightarrow Bool\]

\subsubsection{Esercizio \(\sfn{x:Nat\rightarrow Bool}{x}\)}

\begin{prooftree}
	\AXC{\(x:T\in\sset{x:Nat\rightarrow Bool},x:Nat\rightarrow Bool\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(x:Nat\rightarrow Bool \vdash x:T\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_fun}}
	\UIC{\(\emptyset\vdash\sfn{x:Nat\rightarrow Bool}{x}:T\)}
\end{prooftree}

\[\emptyset\vdash M:(Nat\rightarrow Bool) \rightarrow (Nat\rightarrow Bool)\]

\subsubsection{Esercizio \(\sfn{f:T}{\sfn{x:T'}{f\ (\sif{true}{x}{f\ x})}}\)}

\begin{prooftree}
	\AXC{\(f:T_1\rightarrow T_2\in\Gamma\implies T=T_1\rightarrow T_2\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(f:T,x:T'\vdash f:T_1\rightarrow T_2\)}
	\AXC{(1)}
	\RLB{\nameref{rule:t_app}}
	\BIC{\(f:T,x:T'\vdash f\ (\sif{true}{x}{f\ x})\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_fun}}
	\UIC{\(f:T\vdash\sfn{x:T'}{f\ (\sif{true}{x}{f\ x})}\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_fun}}
	\UIC{\(\emptyset\vdash\sfn{f:T}{\sfn{x:T'}{f\ (\sif{true}{x}{f\ x})}}\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}{(1)}
	\AXC{}
	\RLB{\nameref{rule:t_true}}
	\UIC{\(f:T_1\rightarrow T_2,x:T'\vdash true:Bool\)}
	\AXC{\(T'=T_1\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(f:T_1\rightarrow T_2,x:T'\vdash x:T_1\)}
	\AXC{(2)}
	\RLB{\nameref{rule:t_if_then_else}}
	\TIC{\(f:T_1\rightarrow T_2,x:T'\vdash\sif{true}{x}{f\ x}:T_1\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}{(2)}
	\AXC{\(f:T_3\rightarrow T_1\in\Gamma\implies T=T_3\rightarrow T_1 \)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(f:T,x:T'\vdash f:T_3\rightarrow T_1\)}
	\AXC{\(x:T_3\in\Gamma\implies T'=T_3\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(f:T,x:T'\vdash x:T_3\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_app}}
	\BIC{\(f:T_1\rightarrow T_2,x:T'\vdash f\ x:T_1\)}
\end{prooftree}

\[\emptyset\vdash M:(T\rightarrow T) \rightarrow (T\rightarrow T)\]

\subsubsection{Esercizio \(\sfn{f:T_1}{\sfn{g:T_2}{\sif{(f(g\ true))}{f\ (\sfn{x:T_3}{true})}{f\ (\sfn{x:T_4}{x})}}}\)}

\begin{prooftree}
	\AXC{(1)}
	\AXC{(2)}
	\AXC{(3)}
	\RLB{\nameref{rule:t_if_then_else}}
	\TIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash\sif{(f(g\ true))}{f\ (\sfn{x:T_3}{true})}{f\ (\sfn{x:T_4}{x})}:T_B\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_fun}}
	\UIC{\(f:T_1\vdash\sfn{g:T_2}{\sif{(f(g\ true))}{f\ (\sfn{x:T_3}{true})}{f\ (\sfn{x:T_4}{x})}}:T_A=T_2\rightarrow T_B\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_fun}}
	\UIC{\(\emptyset\vdash\sfn{f:T_1}{\sfn{g:T_2}{\sif{(f(g\ true))}{f\ (\sfn{x:T_3}{true})}{f\ (\sfn{x:T_4}{x})}}}:T=T_1\rightarrow T_A\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}{(1)}
	\AXC{\(f:T_C\rightarrow Bool\in\Gamma\implies T_1=T_C\rightarrow Bool\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash f:T_C\rightarrow Bool\)}
	\AXC{(1.1)}
	\RLB{\nameref{rule:t_app}}
	\BIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash f(g\ true):Bool\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}{(1.1)}
	\AXC{\(g:T_D\rightarrow T_C\in\Gamma\implies T_2=T_D\rightarrow T_C\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash g:T_D\rightarrow T_C\)}
	\AXC{\(T_D=Bool\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_true}}
	\UIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash true:T_D\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_app}}
	\BIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash g\ true:T_C\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}{(2)}
	\AXC{\(f:T_E \rightarrow T_B\in\Gamma\implies T_1=T_E\rightarrow T_B\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash f:T_E \rightarrow T_B\)}
	\AXC{\(T_E=Bool\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_true}}
	\UIC{\(f:T_1,g:T_2,x:T_3\vdash true:T_E\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_fun}}
	\UIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash\sfn{x:T_3}{true}:T_E\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_app}}
	\BIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash f\ (\sfn{x:T_3}{true}):T_B\)}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}{(3)}
	\AXC{\(f:T_F\rightarrow T_B\in\Gamma\implies T_1=T_F\rightarrow T_B\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash f:T_F\rightarrow T_B\)}
	\AXC{\(x:T_F\in\Gamma\implies T_4=T_F\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_var}}
	\UIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash,x:T_4 \vdash x:T_F\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_fun}}
	\UIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash\sfn{x:T_4}{x}:T_F\)}
	\RLB{\nameref{rule:t_app}}
	\BIC{\(f:T_1,g:T_2\vdash f\ (\sfn{x:T_4}{x}):T_B\)}
\end{prooftree}

\[
	\begin{aligned}
		T   &= T_1\rightarrow T_A												\\
		T_1 &= T_C\rightarrow Bool = T_E\rightarrow T_B = T_F\rightarrow T_B	\\
		T_2 &= T_D\rightarrow T_C   											\\
		T_3 &= T_E                                      						\\
		T_4 &= T_C = T_E = T_F = Bool                   	                   	\\
		T_A &= T_2\rightarrow T_B                       						\\
		T_B &= Bool                                     						\\
		T_D &= Bool                                     						\\
	\end{aligned}
\]

\[
\begin{aligned}
	T 	&= T_1\rightarrow T_A \\
		&= T_1\rightarrow (T_2\rightarrow T_B) \\
		&= (T_C\rightarrow Bool)\rightarrow (T_D\rightarrow T_C)\rightarrow T_B \\
		&= (Bool\rightarrow Bool)\rightarrow(Bool\rightarrow Bool)\rightarrow Bool
\end{aligned}	
\]

\[\emptyset\vdash M:(Bool\rightarrow Bool)\rightarrow(Bool\rightarrow Bool)\rightarrow Bool\]